\newpage

\textbf{Corolario.} Sean $V$ y $W$ espacios vectoriales con
producto interno de dimensión finita sobre el mismo cuerpo.
Entonces $V$ y $W$ son isomorfos si, y solo si tienen la
misma dimensión (finita).

\textbf{Teorema.} Sean $V$ y $W$ espacios vectoriales con
producto interno sobre el mismo cuerpo y sea $T$ una
transformación lineal de $V$ en $W$. Entonces $T$ preserva
productos internos si, y solo si, $||T(v)||_{W}=||v||_{V}$
para todo $v$ en $V$.

\textbf{Definición.} Un operador unitario $U$ en un espacio
vectorial con producto interno es un isomorfismo del espacio
sobre sí mismo ($U : V \to V$ es un isomorfismo).

\textbf{Teorema.} Sea $U$ un operador lineal sobre un espacio
vectorial con producto interno $V$. Entonces $U$ es unitario
si, y solo si, el adjunto $U^{\ast}$ de $U$ existe y
$UU^{\ast} = U^{\ast}U = Id$.

\textbf{Definición.} Sea $A\in \mathbb{F}^{n\times n}$, se
llama unitaria si $AA^{\ast} = A^{\ast}A = Id$.

\textbf{Teorema.} Sea $V$ un espacio vectorial con producto
interno de dimensión finita y sea $U:V\to V$ un operador
lineal sobre $V$, son equivalentes
\begin{itemize}
    \item[$i)$] $U$ es unitario.
    \item[$ii)$] la matriz $[U]_{\mathcal{B}}$ de $U$ en
    alguna (o toda) base ordenada ortonormal $\mathcal{B}$
    es una matriz unitaria.
    \item[$iii)$] Existe $\mathcal{B}$ base ordenada ortonormal
    tal que la matriz $[U]_{\mathcal{B}}$ es unitaria.
\end{itemize}

\textbf{Definición.} Sea $A\in \mathbb{F}^{n\times n}$, se dice ortogonal si
$A^{t}A = AA^{t} = Id$

\textbf{Teorema.} Para $A\in \mathbb{C}^{n\times n}$, inversible,
existe una única matriz triangular inferior $B$, con elementos positivos
en la diagonal principal, de modo que $BA$ es unitaria.

\textbf{Definición.}  Sean $A, B\in \mathbb{C}^{n \times n}$.
Se dice que $B$ es unitariamente equivalente a $A$ si existe una matriz
unitaria $P\in \mathbb{C}^{n \times n}$, tal que $B = P^{-1}AP$.

\textbf{Definición.} Se dice que $B$ es ortogonalmente equivalente a $A$
si existe una matriz ortogonal $P\in \mathbb{C}^{n \times n}$, , tal que $B = P^{-1}AP$.