\newpage
\section{Operadores Normales}
\textbf{Teorema.} Sean $V$ un espacio producto interno y $T$ un
operador lineal autoadjunto sobre $V$. Entonces todo valor propio
de $T$ es real y los vectores propios de $T$, asociados a valores
propios distintos son ortogonales.

\textbf{Definición.} Sean $V$ un espacio vectorial con producto
interno de dimensión finita y $T$ un operador lineal sobre $V$.
Se dice que $T$ es normal si $\exists T^{\ast}$ tal que
$TT^{\ast} = T^{\ast}T$

\textbf{Teorema.} En un espacio vectorial con producto interno
de dimensión finita positiva todo operador autoadjunto tiene
un vector propio (no nulo).

\textbf{Teorema.} Sea $V$ un espacio vectorial con producto interno, $\dim(V) < \infty$  y sea $T$ un operador lineal sobre $V$.
Supóngase que $W$ es un subespacio de $V$ que es invariante
por $T$. Entonces $W^{\bot}$ es invariante por $T^{\ast}$.

\textbf{Corolario.} Sea $A\in \mathbb{C}^{n\times n}$ hermítica
(autoadjunta). Entonces $\exists P$ matriz unitaria tal que
$P^{-1}AP$ es diagonal ($A$ es unitariamente equivalente a una
matriz diagonal). Si $A$ es una matriz simétrica real, hay una
matriz ortogonal real $P$ tal que $P^{-1}AP$ es diagonal.

\textbf{Teorema.} Sean $V$ un espacio vectorial con producto
interno, $\dim(V) < \infty$ , y $T$ normal sobre $V$
y sea $v \in V$. Entonces $v$ es un vector propio de $T$ con
valor propio $c$ si, y solo si, $v$ es un vector
propio para $T^{\ast}$ con valor propio $\overline{c}$.

\textbf{Definición.} Una $A\in \mathbb{C}^{n\times n}$, se llama
normal si existe $A^{\ast}$ tal que $AA^{\ast} = A^{\ast}A$.

\textbf{Teorema.} Sean $V$ un espacio vectorial con producto interno,
$\dim(V) < \infty$ , $T$ lineal sobre $V$ y $\mathcal{B}$
una base ortonormal de $V$. Sea la matriz $A$ de $T$ en la
base $\mathcal{B}$ es triangular superior. Entonces $T$ es normal si,
y solo si, $A$ es una matriz diagonal.

\textbf{Corolario.} Para toda $A\in \mathbb{C}^{n\times n}$,
existe una matriz unitaria $U$ tal que $U^{-1}AU$ es
triangular superior.

\textbf{Teorema.} Sean $V$ un espacio producto interno complejo, 
$\dim(V) < \infty$ y $T$ normal sobre $V$. Entonces $V$ tiene una
\textbf{b.o.n} que consiste en vectores propios de $T$.

\textbf{Corolario.} Para toda matriz normal $A$ existe una matriz unitaria
$P$ tal que $P^{-1}AP$ es una matriz diagonal.